\chapter*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{part}{Conclusion}

\paragraph{}
Dans ce travail, on a d'abord construit de manière récursive un algorithme permettant d'estimer les paramètres d'un mélange par la méthode de vraisemblance, et étudié quelques distribution, tout en proposant une implémentation numérique via un package R. L'algorithme \textbf{EM} présente particularité , contrairement à d'autre méthode de partitionnement de données, de fournir une estimation des paramètres modélisant le problème.

\paragraph{}
Dans un second temps nous étendu cette classe d'algorithmes aux données évoluant dans des espaces éventuellement non euclidiens. Pour cela, nous avons utilisé le fait qu'estimer un modèle de mélange gaussien revient à travailler sur la distance de chaque point au centre des différentes classes, et donc sur des produits scalaires. Ce dernier points ouvre la voie aux méthodes dites à noyaux, qui consiste à transporter les données dans un espace implicitement définie par le noyau choisi, et où celui-ci comme un produit scalaire. En travaillant de manière implicite dans ce nouvel espace, on espère être capable d'améliorer la précision du partitionnement. Ces méthodes nous assurent en effet d'excellentes performances théoriques.

\paragraph{}
Nous avons finalement chercher à appliquer ces résultats d'abord sur des jeux de données artificiels, difficilement séparables par des méthodes classiques, puis sur des lots de protéines définies par leurs séquences d'acides aminées (données non numériques). On obtient des résultats [...] par rapport à un autre autre algorithme de partitionnement de données à noyau.

\paragraph{}
Ce nouvel algorithme laisse également envisager la possibilité de combiner différents formats de données au sein de cette méthode de partitionnement. En effet, sachant que l'on cherche ici à estimer un mélange sur une norme dans un espace Hilbertien, ce qui revient après utilisation du noyau à estimer un mélange uni-dimensionel. On peut donc envisager considérer autant de noyau que de format de données (texte, images...), et de réaliser l'EM sur un vecteur de distance sous-jacent. 